\section{Simulationsmodell}

\subsection{Problembeschreibung}

Um die Bestäubung seiner Anbauflächen sicherzustellen, erteilt ein Bauer einem Imker einen Bestäubungsauftrag. Dem Imker steht die Anbaufläche zur Verfügung um seine Bienenstöcke zu platzieren, damit die Bestäubung optimal stattfinden kann. In der Simulation wirken der Imker, die Bienenstöcke mit Bienenpopulationen, die Krankheit und die Blüten zusammen.

Bienenstöcke beherbergen eine Königin und weitere Bienen. Die Königin legt so lange neue Eier, bis die Kapazität des eigenen Stocks erreicht ist. In der Natur erledigen Bienen im Laufe ihres Lebens verschiedene Aufgaben. In diesem Modell wird auf dieses Detail verzichtet und eine Unterscheidung in Sammler- und Stockbienen eingeführt. Bei der Geburt einer Biene wird festgelegt, ob sie für das Sammeln des Nektars zuständig ist oder im Stock verbleibt. Eine Sammlerin fliegt zu Blüten um Nektar zu sammeln und diesen zurück in den Bienenstock zu bringen. Nach einem Sammelvorgang ruht sich die Biene aus. Beim Rückflug können die Sammlerinnen unbeabsichtigt zu einem fremden Stock fliegen. Ihnen wird Einlass gewährt, da sie Nahrung mitbringen. Sie laden den Nektar ab, werden danach allerdings wieder ausgestoßen.

Um einen Krankheitsausbruch abzubilden, ist zu Beginn eines Simulationslaufs ein bestimmter Teil der Bienen erkrankt. Andere Bienen können sich mit der Krankheit infizieren, wenn sie mit kranken Bienen in Berührung kommen. Falls sich eine Biene angesteckt hat, kann sie die Krankheit weiter übertragen. Eine Übertragung kann entweder innerhalb eines Stocks oder beim Zusammentreffen zweier Bienen an einer Blüte geschehen. Nach einer kurzen Inkubationszeit werden Krankheitssymptome sichtbar und der Stock kann erkennen, dass eines seiner Mitglieder erkrankt ist. Die betroffene Biene wird dann unverzüglich ausgestoßen und verendet ohne weiteren Schaden anzurichten. Demnach können nur während der Inkubationszeit Ansteckungen ungehindert geschehen.

Eine Biene stirbt nach einer bestimmten Zeit eines natürlichen Todes oder verendet durch die Krankheit. Ein Bienenstock kollabiert, wenn sich die Königin infiziert. Der Einfachheit halber wird in diesem Modell jedoch angenommen, dass ein Stock kollabiert wenn ein Großteil der Bienen infiziert ist und somit eine Ansteckung der Königin höchstwahrscheinlich ist.

Blüten sind gleichmäßig über die Fläche verteilt. Jede Blüte verfügt über eine Menge von Nektar. Nachdem der Nektar entnommen wurde, dauert es eine bestimmte Zeit bis sich der Vorrat wieder auffüllt.

\subsection{Simulationsablauf}

Die Simulation ist dynamisch und ereignisdiskret. Das System wird über einen bestimmten Zeitraum betrachtet und der Zustand des Systems ändert sich durch das Eintreten bestimmter Ereignisse. Solche Ereignisse sind beispielsweise das Schlüpfen und Sterben einer Biene, das Losfliegen zu einer Blüte oder die Ansteckung einer Biene mit der Krankheit.

Das Ziel der Simulation ist herauszufinden, ob die Platzierung der Bienenstöcke Einfluss auf die Ausbreitungsgeschwindkeit des ABPV hat. Um die Ausbreitungsgeschwindigkeit zu messen, werden die Modellparameter so gewählt, dass die Bienenpopulation im Laufe der Simulation kollabiert und sich nicht erholen kann. Nach dem Tod aller Bienen wird die Zeit gemessen. Je schneller die Krankheit sich ausbreitet, desto früher sind alle Bienen gestorben. Näheres zum Versuchsplan, den Eingabe- und Stellgrößen findet sich in Abschnitt~\ref{sec:experiments}.

Um Verzerrung der Ergebnisse zu verhindern, werden zu Beginn der Simulation alle Stöcke mit Bienen zufälligen Alters gefüllt. So wird eine Einschwingphase vermieden.

